\subsection{Lezione 9 - 05/10/2023}

\subsubsection{Successore Iterativo - BST}

Per questo tipo di algoritmo, dobbiamo ragionare in modo diverso. In questo caso non iterativo non possiamo permetterci di omettere determinati controlli a posteriori. In particolare il controllo nel caso in cui il valore di cui vogliamo il successore non ha figli destri ed e una foglia. In questo caso particolare non abbiamo la possibilita di risalire a ritroso ricorsivamente ma dobbiamo tenere traccia ogni volta che il nodo scende a sinistra, segnandoci il puntatore di quest'ultimo.

\begin{lstlisting}[language=Java]
	SuccI(T,k)
		Tmp = T
		ret = NIL
		while Tmp != NIL andd TMP->key != k then
			if Tmp->key < k then
				Tmp = Tmp->dx
			else 
				ret = Tmp
				Tmp = Tmp->sx
			if Tmp != NIL && Tmp->dx != NIL then
				ret = Min(Tmp->dx)
	return ret
\end{lstlisting}


\subsubsection{Predecessore Ricorsivo - BST}
L'algoritmo del predecessore e simile al successore strutturalmente parlando ma invertendo segni e qualche operazione

\begin{lstlisting}[language=Java]
	PredR(T,k)
		ret = NIL
			if ret != NIL then
				if ret->key = k then
					ret = Max(ret->sx)
				else if ret->key < k then
					ret = PredR(ret->dx,k)
				else 
					ret = PredR(T->sx,k)
					if ret = NIL then
						ret = T
		return ret
\end{lstlisting}

\subsubsection{Insert Ricorsiva - BST}

L'algoritmo dell'inserimento in un albero in un albero binario di ricerca puo vantare del fatto che e piu facile trovare il nodo nel quale si puo aggiungere il valore che abbiamo in input alla funzione. Ci bastera semplicemente scorrere a destra o a sinistra il nostro puntatore per poi arrivare nel primo punto NIL favorevole e "returnare" a cascata i puntatori dei padri.

\begin{lstlisting}[language=Java]
	InsertR(T,k)
	ret = T
		if T = NIL then
			ret = new_node(k)
		else if T->key < k then
			T->dx = InsertR(T->dx,k)
		else if T->key > k then
			T->sx = InsertR(T->sx,k)
	return ret
\end{lstlisting}

\subsubsection{New Node - Generico}
La funzione new node va a creare un nuovo nodo dinamico all'interno dell'albero.

\begin{lstlisting}[language=Java]
	new_node(k)
		ret = alloca_nodo() //andiamo a restituire il puntatore a nuovo nodo allocato in memoria a ret
		ret->key = k
		ret->sx = NIL
		ret->dx = NIL
		return ret
\end{lstlisting}

\subsubsection{Insert Iterativa - BST}
Versione iterativa della insert prevede dei controlli in piu per quanto riguarda la ricerca e inserimento. In questo caso specifico abbiamo bisogno di un puntatore in piu che ci segue nello scorrimento, chiamato \textbf{P} e sta a indicare il Padre del nodo a cui stiamo scorrendo.

\begin{lstlisting}[language=Java]
	InsertI(T,k)
	ret = T
	P = NIL
	Tmp = T
	while Tmp != NIL && Tmp->key != k do
		P = Tmp
		if Tmp->key < k then
			Tmp = Tmp->dx
		else
			Tmp = Tmp->sx
	
	if Tmp = NIL then
		x = new_node(k)
		if P = NIL then
			ret = x
		else if P->key < k then
			P->dx = x
		else
			P->sx = x
	return ret
\end{lstlisting}

\subsubsection{DeleteR - BST}
La delete prevede la delete del nodo e la restituzione dell'albero con quel nodo mancante. A primo acchitto non sembra un'operazione cosi difficile ma dobbiamo come sempre andare a ragionare per casi.

\begin{itemize}
	\item Caso albero vuoto. In questo caso dobbiamo semplicemente restituire T, il puntatore (vuoto) alla radice dell'alberoe
	\item Caso albero non vuoto. In questo caso la radice del sottoalbero ha un sottoalbero destro e sinistro.
		\begin{itemize}
			\item Se T->key < k then Delete(T->dx,k)
			\item Se T->key > k then Delete(T->sx,k)
			\item Se T->key = k, dobbiamo distinguere dei casi
			\begin{itemize}
				\item Nel caso in cui il nodo non ha figli allora, si puo procedere all'eliminazione del nodo.
				\item Nel caso in cui il nodo o ha figlio destro o figlio sinistro e basta, questo diventerà la nuova radice. 
				\item Nel caso in cui il nodo ha entrambi i figli, deleghiamo la distruzione del nodo ad un'altra funzione chiamata \textbf{StaccaMin(T->dx,T)}.
			\end{itemize}
		\end{itemize}
\end{itemize}

Dunque per il richiamo della funzione Delete ricorsiva abbiamo bisogno di due funzioni ausiliarie. La prima è utilizzata nel caso in cui vogliamo eliminare un nodo che ha entrambi i figli.

\textbf{StaccaMin(T->sx, T)}

\begin{lstlisting}[language=Java]
	StaccaMin(T,P)
		ret = T
		If T != NIL then
			ret = StaccaMin(T->sx,T)
			if ret = NIL then
				if P != NIL then
					if P->sx = T then
						P->sx = T->dx
					else
						P->dx = T->dx
		return ret
\end{lstlisting}

La seconda e chiamata per l'eliminazione del nodo andando a operare sull'intero sottoalbero dove quel nodo e radice.

\textbf{DeleteRoot(T)}

\begin{lstlisting}[language=Java]
	DeleteRoot(T)
		ret = T
		if T!= NIL then
			Tmp = T
			if T->sx = Nil then
				ret = T->dx
			else if T->dx = NIL then
				ret = T->sx
			else
				Tmp = StaccaMin(T->dx,T)
				T->key = Tmp->key

			dealloca(tmp)
		return ret
\end{lstlisting}

In questo modo la chiamata a questa funziona delega il compito di capire in quale caso dei tre possibili si e dentro e di conseguenza deallocare in modo sicuro.

Infine andiamo a scrivere la funzione generale per la distruzione di un nodo nel modo seguente:

\begin{lstlisting}[language=Java]
	DeleteR(T,k)
		ret = T
		if T!= NIL then
			if T->key < k then
				T->dx = Delete(T->dx,k)
			else if T->key > k then
				T->sx = Delete(T->sx,k)
			else
				ret = DeleteRoot(T)
		return ret
\end{lstlisting}


