\section{Lezione 13 - 21/04/2023}

\subsection{Caso n-1 equazioni, m incognite}
Consideriamo un sistema con $n-1$ equazioni \textbf{(indipendenti)} e $m$ incognite omogeneo:
$$ 
\syssubstitute{A{a_{11}}B{a_{21}}C{a_{n-1,1}}D{a_{1n}}E{a_{2n}}F{a_{n-1,n}}X{x_{n}}}
S=
\systeme{
  A x_1 +...+ D X  = 0,
  C x_1 +...+ F X = 0
}
$$
Grazie alla teoria studiata sappiamo che la $dim(\overline{S})=1$ poiché è uguale "numero delle incognite che stanno fuori dal minore fondamentale" ovvero il numero di incognite meno il rango(incompleta).\\
Se consideriamo la matrice:
$$ 
A = 
\begin{pmatrix}
a_{11} & \dots & a_{1n} \\
\vdots & \ddots & \vdots \\
a_{n-1,m} & \dots & a_{n-1,m}
\end{pmatrix}
$$
Consideriamo $\lambda_i$ il determinante della matrice quadrata formate se leviamo una $i$ colonna.\\
Per ipotesi almeno uno di questi $\lambda$ è diverso da zero, quindi non è banale:
$$ (\lambda_1,\lambda_2,...,\lambda_n) $$
Quindi la soluzione del nostro sistema sarà $n$-upla dei $\lambda$ presi a segni alterni:
$$ (\lambda_1,-\lambda_2,...,(-1)^{n-1} \lambda_n) $$

\subsubsection{Dimostrazione}
DA INSERIRE

\subsubsection{Esempio}
Consideriamo il seguente sistema:
$$ 
S = 
\systeme
{
2x+3y+z = 0,
x+4y+2z=0
}
$$
Calcoliamo i vari $\lambda_i$:
$$ \lambda_1 = det \begin{pmatrix} 3 & 1 \\ 4 & 2 \end{pmatrix} = (3*2)-4 = 2 $$
$$ \lambda_2 = det \begin{pmatrix} 2 & 1 \\ 1 & 2 \end{pmatrix} = (2*2)-1 = 3 $$
$$ \lambda_3 = det \begin{pmatrix} 2 & 3 \\ 1 & 4 \end{pmatrix} = (2*4)-3 = 5 $$
$$ \overline{S}=<(\lambda_1,-\lambda_2,\lambda_3)> = <(2,-3,5)> $$


\subsection{Applicazioni Lineari}
Un'applicazione lineare o anche mappa (lineare) o omomorfismo (lineare) è una applicazione definita su spazi vettoriali:
$$ f: V \rightarrow W $$
Viene detta \textbf{lineare}:
\begin{itemize}
\item[1)] Lineare rispetto al somma (l’immagine della somma è uguale alla somma delle immagini):
$$ \forall \underline{v}, \underline{w} \in V: f(\underline{v}+\underline{w}) = f(\underline{v}) + f(\underline{w}) $$
\item[2)] Lineare rispetto al prodotto:
$$ \forall h \in \mathbb{R}: f(h\underline{v}) = h f(\underline{v}) $$
\end{itemize}

Oltre alle applicazioni lineari cioé omomorfismi esistoni altri varianti:
\begin{itemize}
\item[Momorfismo)] Se la funzione è \textbf{iniettiva} (omomorfismo iniettivo)
\item[Epimorfismo)] Se la funzione è \textbf{suriettiva} (omomorfismo surriettivo)
\item[Isomorfismo)] Se la funzione è \textbf{biettiva} (omomorfismo biettivo)
\item[Endomorfismo)] Se dominio e codominio combaciano $V = W$ (omomorfismo in se stesso)
\item[Automorfismo)] Isomorfismo con dominio e codominio uguali (endomorfismo biettivo)
\end{itemize}

\subsubsection{Esempi}
\begin{itemize}
\item[•] Consideriamo la funzione identità $f: V \rightarrow V \; (\underline{v} \rightarrow \underline{v})$\\
È una applicazione (mappa) lineare poiché le due propietà sono banalmente dimostrate, è un \textbf{Automorfismo}

\item[•] Consideriamo la funzione nulla $f: V \rightarrow V \; (\underline{v} \rightarrow \underline{0})$\\
Come prima le due propietà sono banalmente dimostrate, no iniet e surr, quindi è un \textbf{endomorfismo}

\item[•] Consideriamo la funzione $f: \mathbb{R}^3 \rightarrow \mathbb{R}^3 \; (x,y,z) \rightarrow (x,x+y,z)$\\
Verifichiamo le prime due propietà:

\subitem • Lineare somma:
$$ f(x,y,z)+f(x_1,y_1,z_1) = f((x,y,z)+(x_1,y_1,z_1)) $$
$$ (x,x+y,z)+(x_1,x_1+y_1,z_1) = f((x+x_1,y+y_1,z+z_1))$$
$$ (x+x_1,(x+x_1)+(y+y_1),z+z_1) = (x+x_1,(x+x_1)+(y+y_1),z+z_1) $$

\subitem • Lineare prodotto:
$$ f(h(x,y,z)) = hf(x,y,z)$$
$$ f((hx,hy,hz)) = h(x,x+y,z)$$
$$ (hx,hx+hy,hz) = (hx,h(x+y),z)$$

\subitem • Iniettiva:
$$ f(x,y,z) + f(x_1,y_1,z_1) \Rightarrow (x,x+y,z) = (x_1,x_1+y_1,z_1) $$

\subitem • Surriettiva:
$$ f(a,b,c) = (x,y,z) \Rightarrow (a,a+b,c) \; \;\; c=z, a=x, b \rightarrow y-x$$

Quindi è un \textbf{Automorfismo}

\item[•] Consideriamo la funzione polimiale $\mathbb{R}_2[x] \rightarrow \mathbb{R}^3 (ax^2+bx+c \rightarrow (c,b,a))$\\

\subitem • Somma Lineare:
$$ f(ax^2+bx+c + dx^2+ex+g) = f(ax^2+bx+c) + f(dx^2+ex+g)  $$
$$ (a+d,b+e,c+g) = (a,b,c)+(d,e,g)$$

\subitem • Prodotto Lineare:
$$ ax^2+bx+c \in \mathbb{R}_2[x] $$
$$ f(h(ax^2+bx+c)) = hf(ax^2+bx+c)$$
$$ f(hax^2+hbx+hc) = h(c,b,a)$$
$$ (hc,hb,ha) = (hc,hb,ha)$$

\subitem • Initiettività/Suriettività: Ovvie\\
Quindi è un \textbf{Isomorfismo}

\item[•] Consideriamo la funziona derivita polinomiale $\mathbb{R}_2[x] \rightarrow \mathbb{R}_2[x]$ $(ax^2+bx+c \rightarrow 2ax+b)$ \\

\item[•] Consideriamo la funzione matriciale $\mathbb{M}_2(\mathbb{R}) \rightarrow \mathbb{M}_2(\mathbb{R})$ $(X \rightarrow X^2)$\\

\subitem • Prodotto Lineare:
$$ f(hX) = hf(X) $$
$$ hXhX = hX^2$$
$$ h^2X^2 = hX^2$$
Non è una mappa\\

\item[•] Consideriamo la seguente funzione $\mathbb{R}^2 \rightarrow \mathbb{R}^3$ $(x,y) \rightarrow (x,y,3)$\\
Il tre essendo costante da fastidio quindi non è una mappa.



\end{itemize}


