\section{Lezione 08 - 23/03/2023}

\subsection{Recap}
Sia $\phi$ e la terna: $(\Omega, F, P)$ spazio di probabilità:\\
Assiomi:
\begin{itemize}
\item[a)] $F$ non è vuota
\item[b)] $F$ è stabile rispetto al complemento
\item[c)] $F$ è stabile rispetto a $\cup_{n \in N}()$
\item[d)] $P$ è non negativa e finita
\item[e)] $P(\Omega) = 1$
\item[f)] è qualcosa additiva
\end{itemize}
Teoremi:
\begin{itemize}
\item[1)] $P(\emptyset) = 0$
\item[2)] $P$ è finita additiva
\item[3)] $P[(\cdot)^C] = 1-P(\cdot)$
\item[4)] $P(\cdot) <= 1$
\item[5)] $P$ è monotona
\end{itemize}

\subsection{Spazi di Probabilità Numerabili}
$iii)$ $\Omega = \{a_1, a_2,...\}, F = P(\Omega)$
sia $n \in N, p_n:= P({a_n})$
\begin{itemize}
\item[1)] $n \in N, p_n >= 0$
\item[2)] $ \sum_{n=1}^{\infty} p_n = 1$
\end{itemize}
boh: $ \sum_{n=0}^{\infty} h^n = \frac{1}{1-h}$

\subsection{Spazio di Probabilità infiniti}
$iv)$ $\#\Omega > \#N$ \\
$$ \Omega = (0,1)$$
$$ F = \{ (a,b): a<b ^ a,b \in 0,1 \} $$
Questa cosa si dice \textbf{sigma algebra di barel dell'intervallo 0,1}.\\
$$ P[(a,b)] = \frac{1}{b-a} = b-a $$

\subsection{Eventi non Incompatibili}
$ \forall A \in F, \forall B \in F $ si ha:
$$ P(A \cup B) = P(A) + P(B) - P(A\capB)$$
(se $A$ e $B$ sono disgiunti allora abbiamo la finita additività).\\
Dim: 
$$ A \cup B = A \cup (B \cap A^C) $$
Inoltre dalla relazione:
$$ B=B \cap \Omega = B \cap (A \uplus A^C) = (B \cap A) \uplus (A^C)$$
si ricava, per la finita additività di $P$:
$$ P(B) = P(B \cap A) + P(B \cap A^C)$$
$$ P(B \cap A^C) = P(B) - P(A \cap B)$$
In definitiva:
$$ P(A \cup B) = P(A) + P(B \cap A^C) = P(A) + P(B) - P(A \cap B)$$
Osservazione:\\
Se $A \cap B = \emptyset$ allora $P(A \cap B) = P(\emptyset) = 0$ e il risultato coincide con la finita additività.

\subsection{Teorema 7}
$\forall A \in F$, $\forall B \in F$ e $\forall C \in F$ si ha:
$$ P(A \cup B \cup C) = P(A) + P(B) + P(C) - [P(A \cap B) + P(A \cap C) + P(B \cap C)] + P(A \cap B \cap C)$$
Dim: \\
Applicando le propietà delle operazioni insiemistiche ed il risultato precedenti si ha:
$$ P(A \cup B \cup C) = P[(A \cup B) \cup C)] = P(A \cup B) + P(C) - P[(A \cup B) \cup C]$$
$$ P(A) + P(B) - P(A \cap B) + P(C) - P[(A \cap C) \cup (B \cap C)]$$
$$ P(A) + P(B) + P(C) - P(A \cap B) - P(A \cap C) - P(B \cap C) + P[(A \cap C) \cap (B \cap C))]$$
$$ P(A) + P(B) +P(C) - P[(A \cap B) + P (A \cap C) + P(B \cap C)] + P(A \cap B \cap C)$$
